\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}

\setcounter{secnumdepth}{5}
\setcounter{tocdepth}{5}
\newgeometry{tmargin=3cm, bmargin=3cm, lmargin=3cm, rmargin=3cm}
\begin{document}

\title{Metody Statystyczne sprawozdanie}
\author{Artur Minorczyk}
\date{30.05.2015}

\includepdf[pages={1}]{StronaTytulowa.pdf}
\tableofcontents
\newpage

\section{Analiza tematu}
Gomoku, zwane również \textit{Kółko i krzyżyk do pięciu}, to gra logiczno-strategiczna wymyślona w Japonii. Rozgrywka toczy się na planszy o rozmiarach 15x15. Jako pierwszy wykonuje ruch gracz grający czarnymi pionkami, następnie gracze wykonują na zmianę ruchy kładąc pionki swojego koloru na pustych polach. Wygrywa ten gracz, który jako pierwszy ułoży nieprzerwaną linię ze swoich pionków.

Program ma na celu umożliwienie rozgrywki zarówno jednemu graczu jaki i dwu graczom przy jednym komputerze oraz poprzez sieć.

W związku z tym do jego stworzenia wykorzystano bibliotekę SFML umożliwiającą łatwe renderowanie grafiki jak również znacznie ułatwiającą komunikację sieciową.

Natomiast do zaimplementowania rozgrywki przeciwko komputerowi użyto algorytmu minimax. Jest to algorytm służący do minimalizowania maksymalnych możliwych strat. W tym przypadku został użyty do przeglądania drzewa gry i na podstawie heurystycznego oszacowania wartości poszczególnych stanów gry komputer podejmuje decyzję o następnym ruchu. Dodatkowo użyte zastało ulepszenie zwane metodą alfa-beta. Umożliwia ona redukcję liczby węzłów, które muszą być rozwiązywane w drzewie gry i tym samym umożliwia zaoszczędzi czas poszukiwania, przez co możliwe jest większe zagłębienie się w drzewo gry przy takim samym czasie wykonywania algorytmu.

Dodatkowo w celu zminimalizowania wycieków pamięci w programie wykorzystano wszędzie tam gdzie było to możliwe smart pointery, wprowadzone w standardzie C++11.

\section{Specyfikacja zewnętrzna}
Zaraz po uruchomieniu programu ukazuje się menu główne widoczne na Rysunku \ref{fig:menu}. W tym miejscu do wyboru mamy możliwość wyboru trybu gry oraz opuszczenie programu. Kliknięcie opcji \textit{Single Player} spowoduje rozpoczęcie rozgrywki solowej przeciwko komputerowi. Opcja \textit{Hot Seat} umożliwi przeprowadzenie gry wieloosobowej przy jednym komputerze na zmianę, natomiast opcja \textit{Multiplayer} prowadzi do następnego menu umożliwiającego wybór sposobu połączenia się z drugim graczem.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{glowne}
  \caption{Menu główne gry.}
  \label{fig:menu}
\end{figure}

Jak widać na Rysunku \ref{fig:multi} do wyboru mamy trzy różne sposoby nawiązania połączenia. Pierwsza opcja umożliwia wyszukanie gier w sieci lokalnej. W przypadku, gdy metoda ta zawiedzie lub gdy chcemy połączyć się z kimś spoza naszej sieci lokalnej, możemy skorzystać z drugiej metody wpisując adres IP. Ostatnia opcja umożliwia nam postawienie własnego serwera, do którego będą mogli dołączyć inni użytkownicy.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{multi}
  \caption{Menu trybu multiplayer.}
  \label{fig:multi}
\end{figure}

Po wybraniu odpowiedniego tryb gra poprosi nas jeszcze o wybranie koloru, którym chcemy grać (chyba, że łączymy się do serwera innego gracza, to wtedy decyzja ta należy od niego) i zostaniemy przeniesieni do głównego ekranu rozgrywki widocznego na Rysunku \ref{fig:gra}. W oknie tym mamy po lewej stronie planszę reprezentującą aktualny stan rozgrywki. Ruchy wykonujemy poprzez kliknięcia lewym przyciskiem myszy w odpowiednie pole. Oprócz tego z prawej strony mamy jeszcze informacje o tym, czyja jest aktualnie tura, historię wykonanych ruchów oraz czat umożliwiający komunikowanie się z drugim graczem.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{gra}
  \caption{Główny ekran, na którym toczy się rozgrywka.}
  \label{fig:gra}
\end{figure}

W dowolnym momencie rozgrywki możemy ją również spauzować wciskając przycisk \textit{Escape}. Spowoduje to wyświetlenie się menu widocznego na Rysunku \ref{fig:pause}. Umożliwia ono wznowienie rozgrywki, jak również jej opuszczenie poprzez powrót do menu głównego lub całkowite opuszczenie programu.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pause}
  \caption{Menu wyświetlane po spauzowaniu gry.}
  \label{fig:pause}
\end{figure}

\section{Specyfikacja wewnętrzna}

\subsection{Istotne klasy}
\subsubsection{Application}
Klasa będąca kontekstem całej aplikacji, przechowujące jej najważniejsze elementy: okno programu oraz obiekt klasy \textbf{ScreenManager} odpowiedzialny za nawigowanie pomiędzy ekranami i wyświetlanie ich zawartości.
\subsubsection{View}
Abstrakcyjna klasa będąca podstawą dla wszystkich klas chcących renderować coś w programie. Jedynym jej polem jest wskaźnik na klasę \textbf{Application} zawierającą okno, w którym renderowanym będzie dany widok.
\subsubsection{ScreenManager}
W tej klasie znajduje się główna pętla programu. Oprócz tego odpowiada za nawigowanie pomiędzy poszczególnymi ekranami aplikacji. Ekrany te utrzymywane są na stosie. Renderowany jest zawsze ekran znajdujący się na samej górze stosu, również tylko do tego ekranu również wysyłane są zdarzenia związane z klawiaturą i myszką. W przypadku usunięcia wszystkich ekranów ze stosu automatycznie wstawiany na niego zostaje ekran z menu głównym. Klasa ta umożliwia więc sprawnie zorganizowane nawigowanie po aplikacji.
\subsubsection{Screen}
Klasa reprezentująca pojedynczy ekran w programie. Wszystkie elementy interfejsu powinny być przyporządkowane do jakiegoś ekranu. \textbf{ScreenManager} odpowiedzialny jest zaś za wyświetlanie w danej chwili odpowiedniego ekranu oraz zwalnianie go w momencie gdy nie jest już potrzebny. Otrzymywane zdarzenia związane z urządzeniami wejściowymi przekazuje dalej do kontrolerów związanych z danym ekranem. Powiązane z nim elementy interfejsu przechowywane są w tablicy postaci wskaźników.
\subsubsection{UIElement}
Klasa abstrakcyjna reprezentująca pojedynczy element interfejsu użytkownika.
\subsubsection{Controller}
Klasa dziedzicząca po \textbf{UIElement}, która dodatkowo przyjmuje od klasy \textbf{Screen} zdarzenia związane z urządzeniami wejściowymi. Dodatkowo posiada wskaźnik na interfejs \textbf{OnClickListener}, do którego wysyła ewentualne informacje o zaistniałej interakcji użytkownika.
\subsubsection{TextButton}
Stanowi prosty przycisk składający się z tekstu i reagujący na kliknięcia myszą przez użytkownika.
\subsubsection{GameBoardController}
Stanowi główną część ekranu gry. Odpowiada za renderowanie plansz, na której toczy się gra oraz za reagowanie na kliknięcia użytkownika.
\subsubsection{MainMenuScreen}
Ekran będący menu głównym gry, pokazuje się zaraz po uruchomieniu programu. Dodatkowo można do niego zawsze wrócić w trakcie rozgrywki.
\subsubsection{PauseMenuScreen}
Ekran wyświetlany w przypadku spauzowania gry klawiszem ESC. Oferuje wznowienie rozgrywki jak również powrót do głównego menu lub opuszczenie programu.
\subsubsection{GameScreen}
Główny ekran w programie, na którym toczy się zasadnicza część rozgrywki.
\subsubsection{MenuScreen}
Pomocnicza klasa w znacznej mierze upraszczająca tworzenie menu w grze. Ponieważ większość ekranów w programie stanowią bardzo podobne do siebie ekrany menu zawierające jedynie nieco tekstu i przyciski umożliwiające interakcje użytkownika, w związku z tym klasa ta stanowi szablon, na której podstawie tworzone są te właśnie ekrany. Posiada metodę \textit{addButton}, która wstawia kolejne przyciski jeden nad drugim, obliczając pozycję wstawianego przycisku na podstawie ilości przycisków już wstawionych.
\subsubsection{DialogScreen}
Ekran będący alternatywą dla standardowego Windowsowego MessageBoxa. Służy do wyświetlania informacji dla użytkownika jak również umożliwia stworzenie z dowolną ilością przycisków oraz uzyskanie informacji o tym, który z nich został wciśnięty.
\subsubsection{OnDialogResult}
Interfejs nasłuchujący informacji od \textbf{DialogScreen} o wciśnięciu przez użytkownika jakiegoś przycisku.
\subsubsection{OnClickListener}
Interfejs nasłuchujący informacji o kliknięciu przez użytkownika któregoś z \textbf{Controllerów}.
\subsubsection{OnPlayerListener}
Interfejs nasłuchujący informacji o wykonaniu przez gracza ruchu, tyczy się to zarówno gracza lokalnego, komputerowego jak i sieciowego.
\subsubsection{Player}
Klasa abstrakcyjna reprezentująca gracza. Dziedziczą po niej bezpośrednio trzy klasy: \textbf{LocalPlayer}, \textbf{ComputerPlayer} oraz \textbf{NetworkPlayer}. Związane są one odpowiednio z graczem grającym lokalnie, graczem komputerowym oraz graczem grającym przez sieć. Dzięki temu rozgrywka zawsze może toczyć się w ten sam sposób i nie trzeba rozróżniać różnych przypadków gry w klasie \textbf{GameBoardController}. Klasę tą można informować o ruchu drugiego gracza jak również ona sama prześle informację o wykonaniu przez siebie ruchu do odpowiednio ustawionego wcześniej interfejsu, niezależnie od tego czy będzie to spowodowane kliknięciem użytkownika, dostaniem informacji o ruchu poprzez sieć, czy skończeniu przetwarzania przez komputer drzewa gry i wybraniu odpowiedniego ruchu.
\subsubsection{LocalPlayer}
Gracz lokalny, czeka jedynie na kliknięcie przez gracza na wolne pole w \textbf{GameBoardController}.
\subsubsection{ComputerPlayer}
Przy pomocy algorytmu minimax decyduje o następnym ruchu. Dodatkowo ponieważ wykonywań obliczenia zajmują nieco czasu, to wykonuje je w osobnym wątku, aby nie blokować w tym czasie działania całego programu.
\subsubsection{NetworkPlayer}
Do komunikacji wykorzystuje nieblokowalne sockety. Ich zawartość sprawdzana jest przy każdym odrysowywaniu klatki. Dzięki temu nie ma konieczności używania osobnego wątku do komunikacji sieciowej.
\subsubsection{NetworkException}
Własny wyjątek rzucany w przypadku problemów z połączeniem sieciowym.
\subsubsection{Board}
Klasa reprezentująca rozłożenie pionków na planszy. Dodatkowo udostępnia wiele metod ułatwiających nawigowanie po planszy.
\subsubsection{GameState}
Rozszerzenie klasy \textbf{Board} o informacje związane z aktualnym graczem oraz informacje o ilości nieprzerwanych linii stworzonych przez obydwu graczy. Dodatkowo umożliwia wykonywanie ruchów, ich cofanie, ocenianie czy gra dobiegła już końca oraz udostępnianie dodatkowych informacji niezbędnych w algorytmie minimax.
\subsubsection{MinMaxTree}
Klasa posiadająca jedynie metody statyczne, odpowiadająca za wykonywanie algorytmu minimax, umożliwiająca przeglądanie drzewa gry i decydowanie przez gracza komputerowego o następnym ruchu.

\subsection{Diagram hierarchii klas}

\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{ClassDiagram}
  \caption{Diagram hierarchii klas.}
  \label{fig:diagram}
\end{figure}

\subsection{Istotne struktury danych}
Najważniejszą strukturą danych w programie jest drzewo minimax służące do przeglądania drzewa gry. W praktyce jednak drzewo to nie jest tworzone, gdyż tak na prawdę jego struktura nie jest nam w ogóle potrzebna, potrzebne są jedynie wartości zwracane z poszczególnych gałęzi. W związku z tym nie następuje alokowanie faktycznych węzłów drzewa, jedynie operuje się na stanie gry wykonując ruchy przy wchodzeniu głębiej drzewa oraz cofając ruchy przy powrotach z węzłów. Dzięki czemu nie ma potrzeby dokonywania jakiegokolwiek alokowania pamięci ani kopiowania stanu gry, następują jedynie kolejne rekurencyjne wywołania funkcji. Oprócz tego skorzystano z ulepszenia algorytmu minimax zwanego alfa-beta obcięciami.

\subsection{Wykorzystane techniki obiektowe}

\subsubsection{Polimorfizm}
Polimorfizm jest szeroko wykorzystywany w aplikacji, w szczególnie dużym stopniu w części związanej z interfejsem użytkownika. Praktycznie wszystkie klasy z nim związane dziedziczą po jakiejś klasie abstrakcyjnej. W związku z tym wszystkie ekrany dziedziczą po \textbf{Screen}, elementy interfejsu użytkownika po \textbf{UIElement}, a gracze po \textbf{Player}.
\subsubsection{Dziedziczenie wielobazowe}
Nie wykorzystano klasycznego dziedziczenia wielobazowego z języka C++. Zamiast tego użyto podejścia korzystającego z tzw. interfejsów, bardziej charakterystycznego dla języków takich jak Java czy C\#. Interfejsami tymi w programie są \textbf{OnClickListener}, \textbf{OnPlayerListener} oraz \textbf{OnDialogResult}.
\subsubsection{RTTI}
Wykorzystywane jest tylko w jednym miejscu w programie. Służy ono \textbf{GameScreen} do sprawdzenia jakiego typu jest gracz po wykonaniu ruchu. Ponieważ \textbf{GameScreen} posiada graczy jedynie jako wskaźniki na klasę \textbf{Player}, to do określenia rodzaju gracza wykorzystywany jest \textit{dynamic cast}.
\subsubsection{Wyjątki}
Wyjątki wykorzystywane są przy komunikacji sieciowej. Rzucane są w różnych nieprzewidywalnych sytuacjach w rodzaju niemożności połączenia się do podanego adresu IP, przerwania połączenia przez drugiego gracza czy w przypadku przekroczenia limitu czasu.
\subsubsection{Kontenery STL}
Kontenery są szeroko wykorzystywane w programie, prawie wszędzie zamiast zwykłych tablic wykorzystywany jest \textit{std::vector}. Również stos wykorzystywany przez \textbf{ScreenManager} jest zrealizowany przy pomocy \textit{std::vector}. Oprócz tego \textbf{GameState} wykorzystuje \textit{std::set} do przechowywanie informacji o nieprzerwanych liniach obydwu graczy.

\section{Testowanie i uruchamianie}
W czasie testowania sztucznej inteligencji przeciwnika okazało się, że obliczenia zajmują jej zbyt wiele czasu i w związku z tym należałoby zmniejszyć rozmiar drzewa gry, które przegląda. Spowodowało to jednak znaczne pogorszenie uzyskiwanych przez sztuczną inteligencję rezultatów. W związku z tym należało zoptymalizować sam algorytm minimax. Początkowo algorytm alokował faktyczne węzły drzewa i w każdym z tych węzłów przechowywał odpowiadający mu stan gry. Powodowało to konieczność bardzo częstego alokowania pamięci oraz kopiowania całej tablicy reprezentującej planszę. W związku z tym zrezygnowano z faktycznego tworzenia drzewa, gdyż sama jego struktura nie jest konieczna, ważne są jedynie wartości zwracane z poszczególnych gałęzi oraz informacja o tym, jaki należy wykonać pierwszy ruch.

Kolejnym miejscem, które zostało zoptymalizowane było wyszukiwanie nieprzerwanych linii posiadanych przez graczy. Na początku wykonywane było ono w każdym węźle drzewa minimax. Powodowało to, że za każdym razem trzeba było przeglądać całą planszę. Zmieniono więc ten sposób tak, że \textbf{GameState} oprócz planszy przechowuje również listę wszystkich nieprzerwanych linii gracza. W przypadku wykonywania lub cofania ruchu aktualizuję on te informacje. Dzięki temu nie ma potrzeby przeglądania całej tablicy, wystarczy sprawdzić jedynie kilka linii w okolicy pola, w którym wykonywany jest ruch.

Zmiany te zaowocowały znacznym przyspieszeniem wykonywania algorytmu minimax i jednocześnie pozwoliły nawet na zwiększenie rozmiaru przeszukiwanego drzewa gry.

\end{document}
